---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۳۹۱
---
# غزل شمارهٔ ۳۹۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دلم خاک تو شد گو باش من خون می‌خورم باری</p></div>
<div class="m2"><p>ز دست این دل خاکی به دست خون درم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>مرا مهره به کف ماند تو را داو روان حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>تو نو نو کعبتین میزن که من در ششدرم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گر از من رخ نهان کردی سپاس حق کنون کردم</p></div>
<div class="m2"><p>سپاس زندگانی نیست بی‌تو بر سرم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مرا گر خال گندم‌گونت جوجو می‌کند گو کن</p></div>
<div class="m2"><p>من آن جو سنگ خالت را به صد جان می‌خرم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مپوش آن رخ ز من کآخر ز من نگزیرد آن رخ را</p></div>
<div class="m2"><p>که آن رخ آینه سیماست من خاکسترم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مرا دردی است ناپرسان مپرس از من که سربسته</p></div>
<div class="m2"><p>چه شب‌ها زنده می‌دارم چه تب‌ها می‌برم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو آهی برکشم از دل مگو ای دوست دشمن خور</p></div>
<div class="m2"><p>چه جای دشمن است ای دوست خود را می‌خورم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دلم گر باز می‌ندهی دل دیگر به وامم ده</p></div>
<div class="m2"><p>که بر خاک عراق این بار بی‌دل نگذرم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>جهان گفتی سفالی دان که خاقانی است ریحانش</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را گرچه ریحانم تو را خاک درم باری</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به لشکرگاه دارم روی وبر سلطان فشانم جان</p></div>
<div class="m2"><p>گر آن دریاست وین خورشید من نیلوفرم باری</p></div></div>